% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com

\input{\folder goniometria_grafici.tex}

\chapter{Goniometria}

\section{Angoli e archi}
\label{sec:gonio_angoli_archi}

% \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[b]
%  \begin{minipage}[t]{.45\textwidth}
% \centering
%  \input{\folder lbr/fig009_prbl.pgf}
% \caption{Esempio~\ref{ex:4.9}.}\label{fig:4.1}
%  \end{minipage}\hfil
%  \begin{minipage}[t]{.45\textwidth}
% \centering
%  \input{\folder lbr/fig010_prbl.pgf}
% \caption{Esempio~\ref{ex:4.10}.}\label{fig:4.2}
%  \end{minipage}
% \end{figure}
% \end{inaccessibleblock}
% 
%  \begin{figure}[!h]
% \begin{inaccessibleblock}[]
% \centering
%  \input{\folder lbr/00.pgf}
%  \caption{}
%  \label{fig:trigo_}
% \end{inaccessibleblock}
% \end{figure}

La goniometria è la parte della matematica che si interessa degli angoli. 
Di angoli ne abbiamo già parlato all'inizio dello studio della geometria, 
la definizione imparata allora diceva all'incirca:

``Angolo è ciascuna delle due parti di piano delimitate da due semirette
che hanno l'origine in comune''.

Questa definizione ci ha permesso di affrontare molti argomenti, ma presenta 
dei limiti, in particolare, con questa definizione non ha senso andare oltre
un angolo giro, o non ha senso parlare di angoli negativi, ma entrambe queste 
possibilità possono esserci utili in molte occasioni. 
Proviamo a vedere gli angoli da un altro punto di vista:

\begin{definizione}
 \emph{Angolo} è la rotazione che porta una semiretta a coincidere con 
un'altra 
 semiretta avente l'origine in comune.
\end{definizione}

%  \begin{figure}[!h]
 \begin{minipage}[t]{.45\textwidth}
\begin{inaccessibleblock}[Rotazione che porta la semiretta a sulla semiretta 
b]
\begin{center}
 \input{\folder lbr/001_angolo01.pgf}
\end{center}
%  \caption{Angolo \(\widehat{ab}\)}
%  \label{fig:trigo_angolo01}
\end{inaccessibleblock}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[t]{.45\textwidth}
\begin{inaccessibleblock}[Rotazione che porta la semiretta a sulla semiretta 
b]
\begin{center}
 \input{\folder lbr/002_angolo02.pgf}
\end{center}
%  \caption{Angolo \(\widehat{ab}\)}
%  \label{fig:trigo_angolo02}
\end{inaccessibleblock}
 \end{minipage}
% \end{figure}

La rotazione che porta \(a\) su \(b\)  non è 
l'unica rotazione: \(a\) potrebbe andare su \(b\) anche girando dall'altra 
parte. Dobbiamo quindi distinguere le due 
rotazioni.
Per definire gli angoli in questo nuovo modo dobbiamo quindi stabilire quale 
è il verso positivo e quale quello negativo di una rotazione.

% \begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth} 
%  \vspace{-6pt}
%   \begin{center}
%   \begin{minipage}{.3\textwidth}
% \begin{inaccessibleblock}[Una freccia curva in verso antiorario con un 
% segno 
%  più, una in verso orario con un segno meno.]
%     \input{\folder lbr/003_verso_rotazioni.pgf}
%     \caption{Verso di rotazione}
%     \label{fig:trigo_verso_rotazioni}
% \end{inaccessibleblock}
%   \end{minipage}
%   \end{center}
%    \vspace{-12pt}
%   \vspace{1pt}
% \end{wrapfigure} 

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth} 
 \vspace{-6pt}
  \begin{minipage}{.3\textwidth}
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Una freccia curva in verso antiorario con un segno 
 più, una in verso orario con un segno meno.]
    \input{\folder lbr/004_rotazione_vettore.pgf}
%     \caption{Rotazione di un vettore}
%     \label{fig:trigo_rotazione_vettore}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
  \end{minipage}
   \vspace{-12pt}
  \vspace{1pt}
\end{wrapfigure} 
 
Ci si è accordati di definire come verso positivo quello antiorario e di 
definire come verso negativo quello orario.
Stabilito il verso, dobbiamo poter misurare l'ampiezza della rotazione. 
Da diversi millenni si è usato il grado e i suoi sottomultipli. 
Questa unità di misura è legata al tempo (un grado è all'incirca la rotazione 
che la Terra compie attorno al Sole in un giorno) e come le ore ha dei 
sottomultipli che sono sessantesimi dell'unità di misura fondamentale. 
Il sottomultiplo primo è un sessantesimo del grado, il sottomultiplo secondo 
è un sessantesimo del primo. 
Tutto ciò è piuttosto scomodo e noi lavoreremo solo in gradi espressi 
eventualmente con la virgola. Ma c'è un altro modo per esprimere l'ampiezza 
di un angolo: l'arco. 

In un riferimento cartesiano consideriamo un vettore di modulo~1 applicato
nell'origine degli assi. 
Il vettore è libero di ruotare e quindi il suo estremo 
libero descrive una circonferenza di centro~(0;~0) e raggio~1. 

Questa circonferenza è l'insieme di tutti i punti che hanno distanza 
dall'origine uguale a~1. Ricordandoci la formula della distanza tra due punti
nel piano cartesiano possiamo dire che le coordinate di ciascun punto della 
circonferenza soddisfano l'equazione \(\sqrt{x^2 + y^2} = 1\).

\providecommand*\wideparen[1]{
  \setbox254\hbox{\(#1\)}
  \dimen0=\wd254\relax
  \setbox254\hbox{\rotatebox{-90}{(}}
  \vbox{
    \ialign{
     ##\crcr
     \resizebox{\dimen0}{!}{\box254}\crcr
     \(\hfil\displaystyle{#1}\hfil\)\crcr
    }
  }
}

La direzione del vettore può essere individuata o fornendo l'angolo \(\alpha\) 
o fornendo la lunghezza dell'arco~\(\wideparen{AB}\).

Ricordandoci la formula della circonferenza (\(\mathcal{C}= 2 \pi r\)) si può 
vedere facilmente che tra gli angoli e i corrispondenti archi valgono le 
corrispondenze riportate nella seguente tabella:
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccc}
angolo \quad & \quad 0 \quad & \quad 90 \quad & \quad 180 
\quad & \quad 270 \quad & \quad 360 \quad & \quad 
\(\alpha\) \quad & \quad \(\dfrac{\alpha}{\pi} \cdot 180\) \\

arco \quad & \quad 0 \quad & \quad \(\dfrac{1}{2} \pi\) \quad & \quad \(\pi\) 
\quad & \quad \(\dfrac{3}{2} \pi\) \quad & \quad \(2 \pi\) \quad &  \quad
\(\dfrac{\alpha}{180} \cdot \pi\) \quad & \quad \(\alpha\)
\end{tabular}
\end{center}

\section{La circonferenza goniometrica}
\label{sec:gonio_circonferenza_goniometrica}

% \begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth} 
%  \vspace{-6pt}
%   \begin{minipage}{.48\textwidth}
%   \begin{center}
% \begin{inaccessibleblock}[La circonferenza goniometrica.]
%     \input{\folder lbr/005_circ_gonio.pgf}
%     \caption{Circonferenza goniometrica}
%     \label{fig:trigo_circ_gonio}
% \end{inaccessibleblock}
%   \end{center}
%   \end{minipage}
%    \vspace{-12pt}
% \end{wrapfigure} 

Se i problemi che incontreremo riguardassero solo angoli, allora potremmo
chiudere qui il capitolo, ma i problemi della vita reale coinvolgono
angoli e segmenti. 
Lo strumento di base che useremo per passare da angoli a segmenti è la 
\emph{Circonferenza goniometrica}.

\begin{definizione}
 La \emph{Circonferenza goniometrica} è una circonferenza di raggio~1 con 
 centro nell'origine di un piano cartesiano.
\end{definizione}

La circonferenza goniometrica è uno strumento che permette di associare ad 
ogni valore dell'arco~\(\alpha\) le lunghezze di alcuni segmenti. 
Cioè la circonferenza goniometrica ci permette di creare le tre funzioni 
reali: \emph{seno}, \emph{coseno}, \emph{tangente}. 

\noindent\begin{minipage}{.54\textwidth}
Ora consideriamo l'angolo \(\alpha\) che ha il vertice nell'origine degli 
assi e il primo lato coincidente con l'asse~\(x\). L'altro lato interseca la 
circonferenza in un punto \(P\) e interseca la tangente alla circonferenza 
nel punto~\(T\).
Il segmento \(OP\) è lungo ~1 essendo il raggio della circonferenza 
goniometrica.
Possiamo costruire due triangoli rettangoli con i cateti paralleli agli assi. 
Chiamiamo:
\begin{itemize} [nosep]
 \item \(\sin \alpha\) il cateto opposto all'angolo~\(\alpha\) (\(OP\));
 \item \(\cos \alpha\) il cateto adiacente all'angolo~\(\alpha\) (\(OH\));
 \item \(\tan \alpha\) il cateto~\(KT\);
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.44\textwidth}
% \begin{figure}[h]
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[La circonferenza goniometrica.]
    \input{\folder lbr/005_circ_gonio.pgf}
%     \caption{Circonferenza goniometrica}
%     \label{fig:trigo_circ_gonio}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
%    \vspace{-24pt}
% \end{figure}
\end{minipage}


% \begin{definizione}
% La \emph{componente orizzontale} \(u_{x}\) del vettore unitario inclinato 
% dell'angolo~\({\hat{\alpha}}\) sull'asse~\(x\), si chiama \emph{coseno 
% dell'angolo}
% \({\hat{\alpha}}\) in simboli~\(u_{x}=\cos \alpha\). Chiamiamo \emph{seno 
% dell'angolo} \({\alpha}\) la \emph{componente verticale} \(u_{y}\)
% del vettore unitario inclinato dell'angolo~\({\alpha}\) sull'asse~\(x\) in 
% simboli~\(u_{y}=\sin \alpha\).
% Scriviamo~\(\vec{u}=(\cos \alpha,\sin \alpha)\) o anche~\(B=(\cos 
% \alpha,\sin 
% \alpha)\).
% \end{definizione}

\vspace{1em}

Si può osservare che:

\begin{itemize} [nosep]
 \item con \(\alpha\) intendiamo sia l'angolo sia l'arco.
 \item \(\cos \alpha\) è l'ascissa di~\(P\) e~\(\sin \alpha\) è 
  l'ordinata di~\(P\): \(P \left(\cos \alpha;~\sin \alpha \right)\);
 \item per il teorema di Pitagora:~\(\sin^2 \alpha + \cos^2 \alpha = 1\);
 \item sia \(\cos \alpha\) sia~\(\sin \alpha\) hanno valori interni
  all'intervallo~\(\left[-1;~+1 \right]\).
\end{itemize}


Possiamo riprendere la tabella precedente e completarla con i valori di 
\emph{seno}, \emph{coseno} e \emph{tangente}:

\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccc}
angolo \quad & \quad 0 \grado \quad & \quad 90 \grado \quad & \quad 180 
\grado 
\quad & \quad 270 \grado \quad & \quad 360 \grado \quad & \quad 
\(\alpha\) \quad & \quad \(\dfrac{\alpha}{\pi} \cdot 180\) \\

arco \quad & \quad 0 \quad & \quad \(\dfrac{1}{2} \pi\) \quad & \quad \(\pi\) 
\quad & \quad \(\dfrac{3}{2} \pi\) \quad & \quad \(2 \pi\) \quad &  \quad
\(\dfrac{\alpha}{180} \cdot \pi\) \quad & \quad \(\alpha\) \\ \\

% \vspace{12pt}

seno \quad & \quad ... \quad & \quad ...  \quad & \quad ...  
\quad & \quad ...  \quad & \quad ...  \quad & \quad \\ \\ 

% \vspace{12pt}

coseno \quad & \quad ...  \quad & \quad ...  \quad & \quad ...  
\quad & \quad ...  \quad & \quad ...  \quad & \\ \\
 
% \vspace{12pt}

tangente \quad & \quad ...  \quad & \quad ...  \quad & \quad ...  
\quad & \quad ...  \quad & \quad ...  \quad & \\

\end{tabular}
\end{center}

\section{Le funzioni circolari}
\label{sec:gonio_funzionicircolari}
Vediamo ora come disegnare il grafico della funzione seno.

\begin{procedura}
 Per disegnare le funzioni circolari:
%  \begin{enumerate}[a)]
 \begin{enumeratea}
  \item procurati 4 fogli di quaderno a quadretti da~5mm;
  \item incollali uno di seguito all'altro 
   facendo attenzione a far combaciare le linee dei quadretti;
  \item nel primo foglio disegna, con un compasso, una circonferenza di
   raggio~1dm;
  \item dividi questa circonferenza in~24 archi uguali 
   (puoi usare i quadretti per gli angoli di~0°, 45°, 90°, 135°, \dots 
   e il compasso per quelli di:~30°, 60°, \dots
   e ancora il compasso per:~15°, 75°, \dots);
  \item disegna un asse~\(x\) che attraversa tutti i fogli in orizzontale;
  \item disegna un asse~\(y\) verticale tangente alla circonferenza;
  \item sull'asse~\(x\) segna una tacca ogni~6 quadretti 
   (sarebbe un po' di più ma questa approssimazione non dovrebbe deformare 
   troppo il grafico della funzione);
  \item scrivi~0 all'incrocio degli assi e poi 15°, 30°, 45°, 60°, 75°, \dots;
  \item in corrispondenza di ogni valore di arco, riporta il corrispondente
   valore del seno (l'ordinata;
  \item congiungi tutti i punti disegnati con una linea il più possibile 
   regolare.
 \end{enumeratea}
%  \end{enumerate}
\end{procedura}

% \begin{figure}[h] 
 \vspace{-6pt}
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Disegno della sinusoide a partire dalla
 circonferenza goniometrica.]
    \input{\folder lbr/006_sinusoide.pgf}
%     \caption{Disegno della sinusoide}
%     \label{fig:trigo_sinusoide}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
%    \vspace{-24pt}
% \end{figure} 

In modo analogo puoi riportare sul piano i punti relativi al coseno e alla 
tangente. ottenendo il grafico delle tre funzioni circolari fondamentali.

% \begin{figure}[!h] 
 \vspace{-6pt}
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Sinusoide nel piano cartesiano.]
    \input{\folder lbr/007_sin.pgf}
%     \caption{Sinusoide nel piano cartesiano}
%     \label{fig:trigo_sin}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
%    \vspace{-24pt}
% \end{figure} 
Puoi osservare che la funzione seno:
\begin{itemize*}
 \item è definita per ogni valore di x;
 \item è simmetrica rispetto \dots
 \item è contenuta nell'intervallo \dots
 \item si ripete sempre uguale, cioè è periodica con periodo \dots
 \item interseca l'asse delle ascisse con un angolo di \dots
\end{itemize*}
% \begin{figure}[!h] 
 \vspace{-6pt}
  \begin{center}
  
\begin{inaccessibleblock}[Cosinusoide nel piano cartesiano.]
    \input{\folder lbr/008_cos.pgf}
%     \caption{Cosinusoide nel piano cartesiano}
%     \label{fig:trigo_sin}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
%    \vspace{-24pt}
% \end{figure} 
Puoi osservare che la funzione coseno:
\begin{itemize*}
 \item è definita per ogni valore di x;
 \item è simmetrica rispetto \dots
 \item è contenuta nell'intervallo \dots
 \item si ripete sempre uguale, cioè è periodica con periodo \dots
 \item la funzione seno e la funzione coseno hanno la stessa forma,
  sono solo \dots
 \item interseca l'asse delle ascisse con un angolo di \dots
\end{itemize*}

% \begin{figure}[!h] 
 \vspace{-6pt}
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Tangentoide nel piano cartesiano.]
    \input{\folder lbr/009_tan.pgf}
%     \caption{Tangentoide nel piano cartesiano}
%     \label{fig:trigo_sin}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
   \vspace{-24pt}
% \end{figure} 

\newpage %---------------------------------------------

Puoi osservare che la funzione tangente:
\begin{itemize*}
 \item non è definita quando x vale \dots
 \item è simmetrica rispetto \dots
 \item è illimitata superiormente e inferiormente:
 \item si ripete sempre uguale, cioè è periodica con periodo \dots
 \item interseca l'asse delle ascisse con un angolo di \dots
\end{itemize*}

\section{Relazioni tra le funzioni circolari}
\label{sec:gonio_relazioni}

Come si può vedere dai grafici precedenti, le funzioni circolari (seno, 
coseno, 
tangente) sono legate tra di loro. Vediamo alcuni legami.

\subsection{Relazione fondamentale della goniometria}

La prima relazione che lega seno e coseno deriva dal teorema di Pitagora:
\[\left(\sin \alpha \right)^2 + \left(\cos \alpha \right)^2 = 1\]
Può essere scritta con lo stesso significato risparmiando qualche parentesi:
\[\sin^2 \alpha + \cos^2 \alpha = 1\]
e deriva dalla definizione di seno e coseno.
Da questa si ricavano le formule:
\[\sin^2 \alpha = 1 - \cos^2 \alpha \qquad 
  \cos^2 \alpha = 1 - \sin^2 \alpha\]

\subsection{Tangente in funzione di seno e coseno}

Si può osservare che quando il seno vale~0 anche la tangente vale~0 e quando 
il coseno vale~0 la tangente non è definita. Questo può darci un indizio 
riguardo alla seguente relazione:

\[\tan \alpha = \frac{\sin \alpha}{\cos \alpha}\]

La si può dimostrare considerando che i triangoli \(OHP\) e \(OKT\) sono simili
e quindi i rapporti tra lati corrispondenti sono uguali:

\[OHP \sim OKT \Rightarrow \frac{HP}{OH} = \frac{KT}{OK}\]

\begin{minipage}{.3\textwidth}
e considerando che:
\begin{itemize*}
 \item \(HP = \sin \alpha\);
 \item \(OH = \cos \alpha\);
 \item \(KT = \tan \alpha\);
 \item \(OK = 1\);
\end{itemize*}
Operando le sostituzioni si ottiene la relazione precedente.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/005_circ_gonio.pgf}
\end{center}
\end{minipage}

\subsection{Traslazione di seno e coseno}

Osservando i grafici delle funzioni seno e coseno possiamo vedere che 
traslando la funzione coseno verso destra di \(\dfrac{\pi}{2}\) si ottiene il 
grafico della funzione seno:
\[\cos\left(\frac{\pi}{2}-\alpha\right)=\sin\alpha\]
\vspace{-6mm}
% \begin{figure}[!h] 
%  \vspace{-6pt}
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Sinusoide e cosinusoide nel piano cartesiano.]
    \input{\folder lbr/010_sin_cos.pgf}
%     \caption{Sinusoide e cosinusoide nel piano cartesiano}
%     \label{fig:trigo_sin_cos}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
% \vspace{-12pt}
% \end{figure} 
\vspace{-6pt}
E viceversa traslando verso sinistra di \(\dfrac{\pi}{2}\) il grafico della 
funzione seno si ottiene la funzione coseno:
\[\sin\left(\frac{\pi}{2}-\alpha\right)=\cos\alpha\]

\section{Angoli associati}
\label{sec:gonio_angoli_associati}

Osservando la circonferenza goniometrica possiamo vedere che ci sono angoli 
diversi che hanno lo stesso seno o lo stesso coseno. 
In certe condizioni, il seno di \(\alpha\) è uguale al coseno di \(\beta\). 
In altri casi i valori di queste funzioni sono opposti.
Si può osservare facilmente che: (\emph{completa tu la seguente tabella})

%  \begin{figure}[!h] 
%  \vspace{-6pt}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Circonferenza goniometrica con evidenziati 
  gli angoli associati.]
    \input{\folder lbr/011_angoli_associati.pgf}
%     \caption{Angoli associati}
%     \label{fig:trigo_angoli_associati}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.7\textwidth}
\begin{center}
\begin{tabular}{rclclc}
\(\sin \alpha\) & \(=\) & \(\cos \left(\frac{1}{2}\pi-\alpha \right)\) 
              & \(=\) & \(-\cos \left(\frac{1}{2}\pi+\alpha \right)\) & \(=\)\\
              & \(=\) & \(\sin \left(\pi-\alpha \right)\)  
              & \(=\) & \(-\sin \left(\pi+\alpha \right)\) & \(=\) \\
              & \(=\) & \(-\cos \left(\frac{3}{2}\pi-\alpha \right)\)  
              & \(=\) & \(\cos \left(\frac{3}{2}\pi+\alpha \right)\) & \(=\) \\
              & \(=\) & \(-\sin \left(-\alpha \right)\) \\
\(\cos \alpha\) & \(=\) & \(\text{. . . . . .}
                       \left(\frac{1}{2}\pi-\alpha \right)\) 
              & \(=\) & \(\text{. . . . . .}
                       \left(\frac{1}{2}\pi+\alpha \right)\) & \(=\)\\
              & \(=\) & \(\text{. . . . . . .}
                       \left(\pi-\alpha \right)\)  
              & \(=\) & \(\text{. . . . . . .}
                       \left(\pi+\alpha \right)\) & \(=\) \\
              & \(=\) & \(\text{. . . . . .}
                       \left(\frac{3}{2}\pi-\alpha \right)\)  
              & \(=\) & \(\text{. . . . . .}
                       \left(\frac{3}{2}\pi+\alpha \right)\) & \(=\) \\
              & \(=\) & \(\text{. . . . . . . . .}
                       \left(-\alpha \right)\) \\
\(\tan \alpha\) & \(=\) & \(\text{. . . . . .}
                       \left(\frac{1}{2}\pi-\alpha \right)\) 
              & \(=\) & \(\text{. . . . . .}
                       \left(\frac{1}{2}\pi+\alpha \right)\) & \(=\)\\
              & \(=\) & \(\text{. . . . . . .}
                       \left(\pi-\alpha \right)\)  
              & \(=\) & \(\text{. . . . . . .}
                       \left(\pi+\alpha \right)\) & \(=\) \\
              & \(=\) & \(\text{. . . . . .}
                       \left(\frac{3}{2}\pi-\alpha \right)\)  
              & \(=\) & \(\text{. . . . . .}
                       \left(\frac{3}{2}\pi+\alpha \right)\) & \(=\) \\
              & \(=\) & \(\text{. . . . . . . . .}
                       \left(-\alpha \right)\) 
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
% \vspace{-18pt}
% \end{figure} 

\section{Angoli particolari}
\label{sec:gonio_angoli_particolari}

Il modo più semplice per calcolare seno, coseno, tangente di un angolo è 
quello 
di usare una calcolatrice non le apposite funzioni. 
È importante controllare le impostazioni della calcolatrice:
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item se gli angoli vengono misurati in gradi deve apparire la 
 scritta~``deg'';
 \item se gli angoli vengono misurati in radianti deve apparire la 
 scritta~``rad'';
\end{itemize}

Alle volte abbiamo a che fare con angoli particolari di cui possiamo 
ricordarci 
il valore delle corrispondenti funzioni circolari. 
Prima di affrontarli, però dobbiamo ripassare alcuni risultati ottenuti 
applicando il teorema di Pitagora.

\subsection{Digressione pitagorica}

Riprendiamo un paio di problemi facilmente risolvibili con il teorema di 
Pitagora.

\subsubsection{Triangolo rettangolo isoscele}

 \begin{minipage}{.74\textwidth}
Consideriamo un triangolo rettangolo isoscele, possiamo vedere questo 
triangolo anche come la metà di un quadrato. 
Possiamo anche osservare che gli angoli acuti sono di~45° dato che sono 
congruenti tra di loro e la loro somma è di~90°.
Supponiamo di conoscere la lunghezza dei cateti (lati del quadrato) e di 
voler 
calcolare la lunghezza dell'ipotenusa (diagonale del quadrato).
Per il teorema di Pitagora:
\[ipotenusa = \sqrt{lato^2 +lato^2} = 
              \sqrt{2 \cdot lato^2} = lato \cdot \sqrt{2}\]
Con le regole del calcolo delle formule inverse possiamo trovare che:
\[lato = \frac{ipotenusa}{\sqrt{2}} \quad \text{ e, razionalizzando: } \quad 
  lato = ipotenusa \cdot \frac{\sqrt{2}}{2}\]
 \end{minipage}
\hfill
 \begin{minipage}{.24\textwidth}
\begin{inaccessibleblock}[Quadrato e diagonale.]
\begin{center}
\mbox{}
\disegno{\quadratopitagorico{4}{\(l\)}{\(l \cdot \sqrt{2}\)}}
\vspace{3mm}
\mbox{}
\vspace{3mm}
\disegno{\quadratopitagorico{4}{\(d \cdot \frac{\sqrt{2}}{2}\)}{\(d\)}} 
\end{center}
\end{inaccessibleblock}
 \end{minipage}
 
% \vspace{-6pt}
\subsubsection{Triangolo equilatero}

 \begin{minipage}{.69\textwidth}
Non possiamo applicare il teorema di Pitagora al triangolo equilatero, 
ma se ne consideriamo la metà, otteniamo un triangolo rettangolo con un 
angolo 
di~60° e un angolo di~30°. In questo triangolo il cateto minore, quello 
opposto 
all'angolo di~30° è lungo la metà dell'ipotenusa e il cateto maggiore 
(l'altezza del triangolo equilatero) si ottiene dal teorema di Pitagora:
\[altezza = \sqrt{lato^2 - \left (\frac{lato}{2} \right )^2} = 
            \sqrt{lato^2 - \frac{lato^2}{4}}= \]
\[          =\sqrt{\frac{4 \cdot lato^2 - lato^2}{4}}=
            \sqrt{\frac{3 \cdot lato^2}{4}}=
            lato \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \]
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{.29\textwidth}
\begin{inaccessibleblock}[Triangolo equilatero.]
\begin{center}
\disegno{\triequipitagorico{6}}
\end{center}
\end{inaccessibleblock}
 \end{minipage}

Con le regole del calcolo delle formule inverse possiamo trovare che:
\[\frac{lato}{2} = altezza \cdot \frac{1}{\sqrt{3}} \quad 
\text{ e, razionalizzando: } \quad 
  \frac{lato}{2} = altezza \cdot \frac{\sqrt{3}}{3}\]
Osserviamo i tre casi seguenti che fanno riferimento ad angoli minori di un
angolo retto. Per quanto detto nel paragrafo precedente è facile estendere le
conclusioni agli altri angoli associati.

\newpage %-------------------------------------------------------

\subsection{Angolo di 30°}

L'angolo di~30° l'abbiamo trovato nello studio del triangolo equilatero. ora 
disegniamo una circonferenza goniometrica e un angolo di 30 gradi, mettiamo 
in evidenza seno coseno e tangente e ritorniamo al problema già risolto sul 
triangolo equilatero.\\

 \begin{minipage}{.45\textwidth}
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Circonferenza goniometrica con angolo di~30°.]
    \input{\folder lbr/014_angolo_30.pgf}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{.45\textwidth}
Consideriamo i due triangoli rettangoli \(OHP\) e \(OKT\) possiamo riconoscere 
che:
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item il cateto \(OH\) corrisponde all'altezza del triangolo equilatero; 
 \item il cateto \(HP\) corrisponde a metà del lato del triangolo equilatero;
 \item il cateto \(KT\) corrisponde a metà del lato del triangolo equilatero.\\
\end{itemize}
 \end{minipage}
% \vspace{-12pt}

Tenendo presente che: \(OP=1\) e \(OK=1\) applichiamo a questi casi i risultati 
ottenuti sopra:
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item il coseno dell'angolo di~30° è uguale a \(\dfrac{\sqrt{3}}{2}\): 
  \(\cos 30 = \dfrac{\sqrt{3}}{2}\); 
 \item il seno dell'angolo di~30° è uguale a \(\dfrac{1}{2}\): 
  \(\sin 30 = \dfrac{1}{2}\); 
 \item la tangente dell'angolo di~30° è uguale a \(\dfrac{1}{2}\): 
  \(\tan 30 = \dfrac{\sqrt{3}}{3}\).
\end{itemize}

\subsection{Angolo di 45°}

L'angolo di~45° l'abbiamo trovato nello studio del quadrato. ora 
disegniamo una circonferenza goniometrica e un angolo di 45 gradi, mettiamo 
in evidenza seno coseno e tangente e ritorniamo al problema già risolto sul 
quadrato.\\

 \begin{minipage}{.45\textwidth}
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Circonferenza goniometrica con angolo di~45°.]
    \input{\folder lbr/015_angolo_45.pgf}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{.45\textwidth}
Consideriamo i due triangoli rettangoli \(OHP\) e \(OKT\) possiamo riconoscere 
che:
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item il cateto \(OH\) è congruente al cateto \(HP\); 
 \item il cateto \(OK\) è congruente al cateto \(KT\).\\
\end{itemize}
 \end{minipage}
 
Tenendo presente che: \(OP=1\) e \(OK=1\) applichiamo a questi casi i risultati 
ottenuti sopra:
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item il coseno e il seno dell'angolo di~45° sono uguali;
 \item coseno e seno dell'angolo di~45° sono uguali a 
 \(\dfrac{\sqrt{2}}{2}\): 
  \(\cos 45 = \sin 45 = \dfrac{\sqrt{2}}{2}\); 
 \item la tangente dell'angolo di~45° è uguale al raggio: 
  \(\tan 45 = 1\).
\end{itemize}

\subsection{Angolo di 60°}

L'angolo di~60° l'abbiamo trovato nello studio del triangolo equilatero. ora 
disegniamo una circonferenza goniometrica e un angolo di 30 gradi, mettiamo 
in 
evidenza seno coseno e tangente e ritorniamo al problema già risolto sul 
triangolo equilatero.\\

 \begin{minipage}{.45\textwidth}
  \begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Circonferenza goniometrica con angolo di~60°.]
    \input{\folder lbr/016_angolo_60.pgf}
\end{inaccessibleblock}
  \end{center}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{.45\textwidth}
Consideriamo i due triangoli rettangoli \(OHP\) e \(OKT\) possiamo riconoscere 
che:
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item il cateto \(OH\) corrisponde a metà lato del triangolo equilatero; 
 \item il cateto \(HP\) corrisponde all'altezza del triangolo equilatero;
 \item il cateto \(KT\) corrisponde all'altezza del triangolo equilatero.\\
\end{itemize}
 \end{minipage}

% \vspace{-6pt}

Tenendo presente che: \(OP=1\) e \(OK=1\) applichiamo a questi casi i risultati 
ottenuti sopra:
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item il coseno dell'angolo di~60° è uguale a \(\dfrac{1}{2}\): 
  \(\cos 60 = \dfrac{1}{2}\); 
 \item il seno dell'angolo di~60° è uguale a \(\dfrac{\sqrt{3}}{2}\): 
  \(\sin 60 = \dfrac{\sqrt{3}}{2}\); 
 \item la tangente dell'angolo di~60° è uguale a \(\sqrt{3}\): 
  \(\tan 60 = \sqrt{3}\).
\end{itemize}

% \vspace{-6pt}

\section{Formule goniometriche}
\label{sec:gonio_formule}

È evidente che con le funzioni goniometriche certe scorciatoie non sono 
possibili: il seno della somma di due angoli non può essere uguale alla 
somma dei seni:
\vspace{-6pt}
\[\sin \left( \alpha + \beta \right) \ne \sin \alpha + \sin \beta\]
Si può ad esempio considerare l'angolo di~90°: la somma di due angoli di~90° 
è un angoli di~180° il cui seno vale~0 mentre la somma dei seni di  due 
angoli 
di~90° vale~2:
\vspace{-6pt}
\[0 = \sin 180 = \sin \left( 90 + 90 \right) \ne \sin 90 + \sin 90 = 2 \]
Di seguito sono riportate, senza dimostrazione, alcune formule della 
goniometria, verificale con qualche esempio.
\vspace{-6pt}

\begin{itemize*}
 \item Formule di addizione
  \subitem \(\sin(\alpha + \beta)=\sin\alpha \cos\beta + \cos\alpha \sin\beta\)
  \subitem \(\cos(\alpha + \beta)=\cos\alpha \cos\beta - \sin\alpha \sin\beta\)
  \subitem \(\tan(\alpha + \beta)=\frac {\tan\alpha + \tan\beta} 
                                        {1 - \tan\alpha \tan\beta}\)
 \item Formule di sottrazione
  \subitem \(\sin(\alpha - \beta)=\sin\alpha \cos\beta - \cos\alpha \, 
\sin\beta\)
  \subitem \(\cos(\alpha - \beta)=\cos\alpha \cos\beta + \sin\alpha \sin\beta\)
  \subitem \(\tan(\alpha - \beta)=\frac {\tan\alpha - \tan\beta} 
                                        {1 + \tan\alpha \tan\beta}\)
 \item Formule di duplicazione
  \subitem \(\sin(2\alpha)=2\sin\alpha \cos\alpha\)
  \subitem \(\cos(2\alpha)=\cos^2\alpha - \sin^2\alpha = 1 - 2\sin^{2}\alpha = 
            2\cos^{2}\alpha - 1\)
  \subitem \(\tan(2\alpha)=\frac{2\tan\alpha}{1 - \tan^2\alpha}\)
 \item Formule di bisezione
  \subitem \(\cos\left(\frac{\alpha} 2\right)=\pm\sqrt{\frac{1+\cos\alpha}{2} 
}\)
  \subitem \(\sin\left(\frac{\alpha} 2\right)=\pm\sqrt{\frac{1-\cos\alpha}{2} 
}\)
  \subitem \(\tan\left(\frac{\alpha} 2\right)=\pm\sqrt{\frac{1-\cos\alpha}
                                                           {1+\cos\alpha}}\)
\end{itemize*}


